
Quiz

1. Oscilador sub-amortiguado
Se cuelga un objeto de 0.2 kg de un resorte con una constante de fuerza de 80 N/m. Este sistema se somete a una
fuerza de amortiguamiento de la forma -bv, siendo v su velocidad en m/s. a) Si la frecuencia con amortiguamiento
es
√

3/2 la frecuencia sin amortiguamiento, determine el valor de la constante b. b) ¿Cuál es el valor del factor
de calidad del sistema?

Solución

a. La frecuencia angular para un sistema sub-amortiguado es:

ω2 = ω2
0 −

b2

4m2

De donde despejamos b:

b2 = 4m2(ω2
0 − ω2)

Utilizando f =
√

3/2f0, se obtiene que ω =
√

3/2ω0(ya que ω = 2πf). Por lo que:

b =
√
km

Donde se utilizó ω2
0 = k/m. Utilizando los valores para k y m se obtiene:

b = 4
kg

s

b. Por definición el factor de calidad Q es:

Q =
ω0

γ

Utilizando las expresiones para la frecuencia angular natural ω0 =
√
k/m y para γ = b/m se obtiene:

Q = 1

Taller Semana 2

1.Circuito RLC en serie
Considere un circuito RLC conectado a una bateŕıa que proporciona una FEM constante ε, con todos sus
elementos conectados en serie como se muestra en la figura. A menos que se diga lo contrario, las constantes del
circuito(R,L y C) no son nulas.

1.1 Encuentre la ecuación diferencial que satisface la carga Q(t) del condensador. Haga una tabla donde asocie
cada término de la ecuación diferencial con su análogo mecánico.

1.2 Escriba la ecuación diferencial de la forma (1) tomando ω = 0 en dicha ecuación, dando las expresiones
para γ y ω0.

1.3 Explique qué son γ y ω0.
1.4 Para ε = 0, identifique qué tipo de oscilador se tiene. De la condición para Q(t) oscile, calcule su frecuencia

angular y el factor de calidad. Repita este inciso para el caso ε 6= 0, una diferencia de potencial constante
no nula.



1.5 Para ε = 0 y R = 0, identifique qué tipo de oscilador se tiene. Encuentre Q(t) dadas las condiciones ini-
ciales Q(0) = Q0 y I(0) = 0. Repita este inciso ahora con ε 6= 0, una fuerza electromotriz constante no nula.

Solución

1.1 Encuentre la ecuación diferencial que satisface la carga Q(t) del condensador. Haga una tabla donde asocie
cada término de la ecuación diferencial con su análogo mecánico.

1.1) Dado que el circuito está en serie, se nota que con ley de mallas sale casi inmediatamente la ecuación que
buscamos. Primero recordamos la caida de potencial generada por una capacitancia, inductancia y resistencia:

VC = Q/C

VL = Lİ

VR = IR

Ahora śı, la ley de mallas da:

ε = VL + VR + VC

= Lİ + IR+
Q

C

= LQ̈+RQ̇+
1

C
Q

Por lo que la ecuación diferencial para nuestro sistema es:

LQ̈+RQ̇+
1

C
Q = ε

Comparando esta ecuación con su análoga mecánica:

mẍ+ bẋ+ kx = F

Obtenemos la siguiente equivalencia mostrada por la figura, tomada del libro Vibrations and Waves de A.P.
French



Nota para los rigurosos: Como habrán podido notar, se uso la misma corriente I para todos los potenciales.
Esto es correcto debido a que el sistema está en serie, por lo cual la corriente que atraviesa cada componente del
sistema es igual.

1.2 Escriba la ecuación diferencial de la forma (1) tomando ω = 0 en dicha ecuación, dando las expresiones para
γ y ω0.

1.2)
Para ω = 0 (en la ecuación 1), se obtiene:

d2z

dt2
+ γ

dz

dt
+ ω2

0z =
F0

m

Si dividimos la ecuación diferencial que describe la carga del condensador por L obtenemos:

Q̈+
R

L
Q̇+

1

LC
Q =

ε

L

Comparando ambas ecuaciones es claro que:

γ =
R

L

ω2
0 =

1

LC

Explique qué son γ y ω0.

1.3) ω0 es la frecuencia angular natural del sistema. Esta es la frecuencia con la que oscilaŕıa el sistema si no
hubiera amortiguamiento γ = 0. Juntos, ω0 y γ determinan que tan amortiguado está el sistema. Precisamente:

ω2
0 −

γ2

4


> 0 sub amortiguado

= 0 cŕıticamente amortiguado

< 0 sobre amortiguado

Particularmente para los casos cŕıticamente amortiguado y sobre amortiguado se tiene que el sistema no pre-
senta oscilaciones(esto solo para osciladores no forzados, si el sistema está forzado con una fuerza periódica
F = F0 cos(ωt+φ) si presentara oscilaciones pero debido a la fuerza externa). Para el caso forzado γ y ω0 tienen
interpretaciones adicionales.

1.4 Para ε = 0, identifique qué tipo de oscilador se tiene. De la condición para Q(t) oscile, calcule su frecuencia
angular y el factor de calidad. Repita este inciso para el caso ε 6= 0, una diferencia de potencial constante no nula.

1.4) Si ε = 0 se tiene un oscilador amortiguado NO forzado. Para que Q(t) oscile vimos en el tercer punto que el
sistema debe estar sub-amortiguado. Por lo que la condición que debe cumplir el sistema es:

ω2
0 −

γ2

4
> 0

Que para nuestro sistema traduce en:

1

LC
− R2

4L2
> 0

Simplificando se obtiene la condición:

4L−R2C > 0



La frecuencia angular del sistema bajo la suposición anterior es entonces:

ω2 = ω2
0 −

γ2

2

=
1

LC
− R2

4L2

Entonces la frecuencia angular es:

ω2 =
4L−R2C

4L2C

El factor de calidad es por definición Q = ωγ−1, por lo que:

Q =
ω

γ

=
1√
LC

L

R

=

√
L

CR2

La expresión final para el factor de calidad es:

Q =

√
L

CR2

Finalmente si ε 6= 0, tenemos la misma condición para amortiguamiento débil, la misma frecuencia angular
natural y el mismo factor γ. Cómo el factor de calidad del sistema y la frecuencia solo dependen de dichos
factores, son los mismos. Vale la pena advertir que si el oscilador se le alimentara una fuente de voltaje ondula-
toria(AC) (ε(t) = ε0 cos(ωet+φ)), el sistema terminaŕıa oscilando con la frecuencia natural del voltaje aplicado ωe.

1.5 Para ε = 0 y R = 0, identifique qué tipo de oscilador se tiene. Encuentre Q(t) dadas las condiciones iniciales
Q(0) = Q0 y I(0) = 0. Repita este inciso ahora con ε 6= 0, una fuerza electromotriz constante no nula.

1.5) Si ε = 0 y R = 0, se tiene un oscilar armónico simple. Esto lo sabemos observando la ecuación diferencial
que queda:

LQ̈+
1

C
Q = 0

La solución a dicha ecuación diferencial es bien conocida:

Q(t) = A cos(ω0t) +B sin(ω0t) (1)

Primero usamos la condición inicial I(0) = 0, recordando que dQ/dt = I:

Q̇(t) = −ω0A sin(ω0t) + ω0B cos(ω0t)

Luego

I(0) = ω0B = 0

De donde obtenemos B = 0. Y usando Q(0) = Q0 se obtiene la segunda constante, A = Q0. Finalmente tenemos
la siguiente ecuación para Q(t):

Q(t) = Q0 cos

(
t√
LC

)



Si ahora ε 6= 0, obtenemos la siguiente ecuación diferencial:

LQ̈+
1

C
Q = ε

Haciendo el cambio de variable Q2 = Q− Cε, obtenemos la siguiente ecuación para Q2:

LQ̈2 +
1

C
Q2 = 0

La solución para Q2 la conocemos:

Q2 = A cos(ω0t) +B sin(ω0t)

Y volviendo a la variable original tenemos:

Q = A cos(ω0t) +B sin(ω0t) + Cε

Aplicando las condiciones iniciales obtenemos la siguiente solución

Q(t) = Cε+Q0 cos

(
t√
LC

)
Note que lo único que cambia es que ahora la carga oscila alrededor de la linea Q = Cε. Esto lo puede ver en la
siguiente gráfica, donde se asumió ε > 0.

Esto lo puede pensar con el analogo mecánico. Tome una masa colgando de un resorte. El efecto de la fuerza
constante de la gravedad es hacer que las oscilaciones que sufre la masa sean alrededor del punto de equilibrio
del sistema (ẍ = 0 o en este caso Q̈ = 0).

2.Circuito RLC en paralelo
Considere un circuito RLC conectado en paralelo con una fuente de corriente alterna Iin = I0 sin(ωt), como se
muestra a continuación.



2.1 Encuentre la ecuación diferencial que satisface la diferencia de potencial V (t) del condensador.
2.2 Escriba la ecuación diferencial de la forma (1), dando las expresiones para γ y ω0 y F0/m.
2.3 Calcule la frecuencia natural del sistema y la frecuencia de resonancia. ¿Qué relación tienen?
2.4 Para el resto del problema asuma ω2

0 − γ2/4 > 0, diga que nombre recibe esa condición. De una expresión
para la solución transciente del sistema. Explique qué es la solución transciente.

2.5 De una expresión para la solución estacionaria del sistema. Diga si se espera que domine la solución
transciente o estacionar luego de un tiempo t � 1/γ. ¿Si ω2

0 − γ2/4 ≤ 0, que cambiaŕıa de su respuesta
para este inciso y por qué? Explique bien su respuesta.

d2z

dt2
+ γ

dz

dt
+ ω2

0z =
F0

m
cos(ωt) (2)

Solución para ω2
0 − γ2/4 > 0, donde A y α son constantes de integración. Se tiene tan δ(ω) = γω/(ω2

0 − ω2)

z(t) =
F0/m√

(ω2
0 − ω2)2 − (ωγ)2

cos(ωt− δ(ω)) +Ae−γt/2 cos

(
t
√
ω2
0 − γ2/4 + α

)
(3)


